\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipsnames,svgnames]{article}
\usepackage{varwidth}
\usepackage{ProfCollege}

\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{fancyqr}
\RequirePackage[margin=1.3cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{empty}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[L]{{\gray\leftmark}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}








% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}



\usepackage[np]{numprint}



\renewcommand\TikzDS{%
  \clearpage
 
 \begin{minipage}{0.8\linewidth}
 \begin{tcolorbox}[userds]%
         \sffamily Coopmaths \hspace{2.7cm} {\LARGE{\textbf{Devoir surveillé \no\useKV[DS]{Numero}}}}
        \par{Cahier~de~vacances~2nde}
    \end{tcolorbox} 
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{0.2\linewidth}
\begin{center}
\hypersetup{urlcolor=black}
 \qrcode{https://coopmaths.fr/www/cahiers-de-vacances/}
\end{center}
 \end{minipage}
}


\renewcommand\TikzDSCor[1]{%
 \clearpage
 \setKV[DS]{#1}
 \begin{minipage}{0.8\linewidth}
 \begin{tcolorbox}[userdscor]%
         \sffamily Coopmaths \hspace{2.7cm} {\LARGE{\textbf{Devoir surveillé \no\useKV[DS]{Numero}}}}
        \par{Cahier~de~vacances~2nde}\hspace*{2.7cm} {\large{\textbf{(Correction)}}}\hspace*{3.5cm}
    \end{tcolorbox} 
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{0.2\linewidth}
\begin{center}
\hypersetup{urlcolor=black}
 \qrcode{https://coopmaths.fr/www/cahiers-de-vacances/}
\end{center}
 \end{minipage}
}

\begin{document}
\sffamily
\begin{Maquette}[DS,CorrigeFin]{Calculatrice=true, Numero=1, Date=03/10/23}
         





\begin{exercice}

Les questions suivantes sont indépendantes.
\begin{enumerate}
  \item Éric, Stéphane  et Gilles ont mangé respectivement  $\dfrac{2}{7}$,  $\dfrac{1}{6}$ et $\dfrac{3}{21}$ d'une  tablette de chocolat.\\
       En ont-ils mangé  plus ou moins de la moitié ? Justifier en détaillant les calculs.



\item  La grand-mère de Céline a réalisé 31 crêpes. Elle demande à Céline de les distribuer à parts égales à chacun de ses cinq cousins présents dans la cuisine. Lorsqu'elle ne pourra plus en distribuer, elle gardera le reste pour elle.\\
 Après réflexion, Céline s'empresse d'aller chercher ses trois autres cousins dans le jardin. Pourquoi ?



 \item On donne le programme de calcul suivant :
  \begin{center}
  \begin{minipage}{8cm}
  $\bullet~$ Choisir un nombre entier naturel.\\
  $\bullet~$ Ajouter 4 à ce nombre.\\
  $\bullet~$ Multiplier le résultat par 3.\\
  $\bullet~$ Ajouter le double du nombre de départ.\\
  $\bullet~$ Ajouter 3 au résultat.
  \end{minipage}\\
  \end{center}

  Montrer que le résultat obtenu est un multiple de 5, quel que soit le nombre entier naturel choisi au départ.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item On calcule la fraction de tablette qu'ils ont mangée ensemble :

  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
   \dfrac{2}{7}+\dfrac{1}{6}+\dfrac{3}{21}&=& \dfrac{2\times 6}{7\times 6}+\dfrac{1\times 7}{6\times 7}+\dfrac{3\times 2}{21\times 2}~~~{\blue \text{ Le dénominateur commun est 42.}} \\
     &=& \dfrac{12}{42}+ \dfrac{7}{42}+\dfrac{6}{42}\\
     &=& \dfrac{25}{42}
  \end{eqnarray*}

  Ensemble, Éric, Stéphane  et Gilles ont mangé $\dfrac{25}{42}$ de la tablette.\\

  On compare cette fraction avec $\dfrac{1}{2}$ donc avec $\dfrac{21}{42}$.  On a  $\dfrac{25}{42}>\dfrac{21}{42}=\dfrac{1}{2}$.\\

  On peut donc dire qu'ensemble, Éric, Stéphane  et Gilles ont mangé plus de la moitié de la tablette.\\

\item Céline doit donner 6 crêpes à chacun de ses 5 cousins. En effet, $31=5\times 6+1$ et du coup, il lui reste une crêpe. \\
En revanche, si elle partage les crêpes en 8 (en comptant les 3 cousins supplémentaires), il lui reste 7 crêpes.\\
En effet, $31= 8\times 3+7$. Ainsi, les 8 cousins auront 3 crêpes chacun et il restera 7 crêpes. \\

C'est pourquoi Céline est partie chercher ses trois autres cousins !\\
  \item En appelant $n$ le nombre entier naturel choisi, on obtient successivement :

    \begin{itemize}
    
      \item $n+4$ ;
      \item $3(n+4)$ ;
      \item $3(n+4)+2x$
      \item $3(n+4)+2n +3$

    \end{itemize}
     
      Le résultat en fonction de $n$ est donc $3(n+4)+2n +3$.\\
      
      Quand on développe et réduit l'expression précédente, on a : $3(n+4)+2n +3=3n+12+2n+3=5n+15=5\times (n+3)$.\\
      
      Cette dernière écriture montre que le nombre final obtenu est bien un multiple de 5 et ce, quel que soit le nombre $n$ entier naturel choisi au départ.\\
      
\end{enumerate}
\end{Solution}

	\begin{exercice}
		
		\medskip
		
		Voici deux programmes de calcul.
		
		\begin{center}
			\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}\hline
				Programme A &Programme B\\
				$\bullet~~$ Choisir un nombre.				&$\bullet~~$ Choisir un nombre.\\
				$\bullet~~$ Multiplier ce nombre par $-2$.	&$\bullet~~$ Soustraire 5 à ce nombre.\\
				$\bullet~~$ Ajouter 5 à ce résultat.			&$\bullet~~$ Multiplier le résultat par 3.\\
				&$\bullet~~$ Ajouter 11 au résultat.\\ \hline
			\end{tabularx}
		\end{center}
		
		\begin{enumerate}
			\item
			\begin{enumerate}
				\item Montrer que, si on choisit $- 3$ comme nombre de départ, alors le résultat obtenu avec le programme A est 11.
				\item Quel résultat obtient-on avec le programme B si on choisit 5,5 comme nombre de départ ?
			\end{enumerate}
			\item En désignant par $x$ le nombre de départ, on obtient $- 2x + 5$ comme résultat avec le programme A.
			
			Montrer, qu'avec le même nombre de départ, le résultat du programme B est égal à $3x - 4$.
		\end{enumerate}
		\begin{minipage}{0.56\linewidth}
			\begin{enumerate}[resume]
				\item
				\begin{enumerate}
					\item On a représenté ci-contre les fonctions $f$ et $g$ définies par $f(x) = -2x + 5$
					et $g(x) = 3x - 4$.
					
					Associer, en justifiant, chaque droite à la fonction qui lui correspond.
					\item Par lecture graphique, donner, le plus précisément possible, le nombre dont l'image est la même par la fonction $f$ et la fonction $g$.
				\end{enumerate}
			\end{enumerate}
		\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}{0.42\linewidth}
			\psset{xunit=.8cm,yunit=0.5cm,arrowsize=2pt 3}
			\begin{pspicture*}(-1.02,-4)(5,7.02)
				\psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=1,gridwidth=0.3pt]
				\psaxes[linewidth=1.25pt,labelFontSize=\scriptstyle]{->}(0,0)(-1,-4)(5,7)
				\psplot[plotpoints=500,linewidth=1.25pt]{-1}{5}{x 3 mul 4 sub}\uput[dr](3.1,6){$(D_1)$}
				\psplot[plotpoints=500,linewidth=1.25pt]{-1}{5}{5 x 2 mul sub}\uput[ur](4,-3.9){$(D_2)$}
			\end{pspicture*}
		\end{minipage}
		
		\medskip
		
		\begin{enumerate}[start=4]
			\item Déterminer par le calcul le nombre de départ pour lequel les programmes A et B donnent le même résultat.
		\end{enumerate}
		%%%%%%%%
		
	\end{exercice}
	
	\begin{Solution}
		
		\medskip
		
		\begin{enumerate}
			\item
			\begin{enumerate}
				\item %Montrer que, si on choisit $- 3$ comme nombre de départ, le résultat obtenu avec le programme A est 11.
				On a successivement $-3 \longmapsto (- 2) \times (- 3) = 6 \longmapsto 6 + 5 = 11$.
				\item %Quel résultat obtient-on avec le programme B si on choisit 5,5 comme nombre de départ ?
				On a successivement $5,5 \longmapsto 5,5 - 5 = 0,5  \longmapsto 3 \times 0,5 = 1,5  \longmapsto 1,5 + 11 = 12,5$.
			\end{enumerate}
			\item 
			On a successivement $x  \longmapsto x - 5 \longmapsto 3 \times (x - 5) = 3x - 15 \longmapsto 3x - 15 + 11 = 3x - 4$.
		\end{enumerate}
		\begin{minipage}{0.56\linewidth}
			\begin{enumerate}[resume]
				\item
				\begin{enumerate}
					\item 
					Ces deux droites sont les représentations graphiques respectives de deux fonctions affines.
					
					Comme $g$ a un coefficient directeur $3$ (positif), la fonction est croissante : sa représentation est la droite $(D_1)$.
					
					$f$ a un coefficient directeur $- 2$ (négatif), la fonction est décroissante : sa représentation est la droite $(D_2)$.
					\item 
					Le nombre cherché est l'abscisse du point commun aux deux droites.
					
					Avec la précision du dessin, on lit $x \approx 1,8$.
				\end{enumerate}
			\end{enumerate}
		\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}{0.42\linewidth}
			\psset{xunit=.8cm,yunit=0.5cm,arrowsize=2pt 3}
			\begin{pspicture*}(-1.02,-4)(5,7.02)
				\psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=1,gridwidth=0.3pt]
				\psaxes[linewidth=1.25pt,labelFontSize=\scriptstyle]{->}(0,0)(-1,-4)(5,7)
				\psplot[plotpoints=500,linewidth=1.25pt]{-1}{5}{x 3 mul 4 sub}\uput[dr](3.1,6){$(D_1)$}
				\psplot[plotpoints=500,linewidth=1.25pt]{-1}{5}{5 x 2 mul sub}\uput[ur](4,-3.9){$(D_2)$}
				\psline[linewidth=1.25pt,linestyle=dashed,ArrowInside=->](0,1.4)(1.8,1.4)(1.8,0)
			\end{pspicture*}
		\end{minipage}
		
		\medskip
		
		\begin{enumerate}[start=4]
			\item %Déterminer par le calcul le nombre de départ pour lequel les programmes A et B donnent le même résultat.
			Si $x$ a la même image par $f$ et par $g$, on a donc :
			
			$- 2x + 5 = 3x - 4$, d'où $5 = 5x - 4$ et $9 = 5x$  et enfin $x = \dfrac{9}{5}= 1,8$.
			
			\emph{Remarque} : $f(1,8) = - 3,6 + 5 = 1,4$ et $g(1,8) = 5,4 - 4 = 1,4$. Même antécédent et mêmes images par $f$ et par $g$.
		\end{enumerate}
		
		
		
		
		
	\end{Solution}
	

\begin{exercice}\begin{minipage}{0.4\linewidth}
		Madame Martin souhaite réaliser une terrasse en béton en face de sa baie vitrée.
		
		Elle réalise le dessin ci-contre.
		
		
		Pour faciliter l'écoulement des eaux de pluie, le sol de la terrasse doit être incliné.
		
		
		La terrasse a la forme d'un prisme droit dont la base est le quadrilatère ABCD et la hauteur est le segment [CG].
		
		P est le point du segment [AD] tel que BCDP est un rectangle.
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.05\linewidth}
	
	\end{minipage}
	\hspace{3mm}	\begin{tikzpicture}[baseline = {(current bounding box.center)},x={(-158:0.46cm)},y = {(-10:0.54cm)},z = {(90:0.9cm)} ,> = stealth]
		\draw[dashed] (8,0,0) -- (0,0,0) -- (0,5,0) (0,0,0) -- (0,0,1);
		\draw (8,0,0) -- (8,5,0) -- (0,5,0) -- (0,5,0.65) -- (8,5,0.65) -- (8,0,1)--(0,0,1) -- (0,5,0.65) %terrasse
		(8,5,0)--(8,5,0.65) %coin de la terrasse
		(8,0,0) --(8,0,4.2) -- (0,0,4.2)--(0,0,1); %facade avant de la maison;
		\filldraw[fill = gray!50, draw=black] (0,-2.5,5.5) -- (0,0,4.2) -- (8,0,4.2) --(8,-2.5,5.5) ;%toit; 
		\filldraw[fill = gray!20, draw=black] (6,0,1) -- (6,0,3) --(2,0,3) --(2,0,1) -- cycle ;%baie vitrée;	
		\node at (4,0,2) {\parbox{1cm}{\begin{center} Baie vitrée \end{center}}};
		\draw [shift = {(-5mm,0mm)},<->] (8,0,0) -- (8,0,1) node [pos = 0.5, left] {0,27 m} ;
		\draw [shift = {(0mm,-5mm)},<->] (8,0,0) -- (8,5,0) node [pos = 0.5,sloped, below] {5 m} ;
		\draw [shift = {(0mm,-5mm)},<->] (8,5,0) -- (0,5,0) node [pos = 0.5, sloped, below ] {8 m} ;
		\draw [shift = {(5mm,0mm)},<->] (0,5,0) -- (0,5,0.65) node [pos = 0.5, right] {0,15 m} ;
		\draw[dotted] (8,0,0.65) -- (8,5,0.65);
		\filldraw[fill = gray!20, draw=black,shift = {(8,0,0)}]  (0,0,0) -- (0,0.3,0) --(0,0.3,0.2) --(0,0,0.2) -- cycle ;%angle droit;
		\filldraw[fill = gray!20, draw=black,shift = {(8,0,0.65)}] (0,0,0) -- (0,0.3,0) --(0,0.3,0.2) --(0,0,0.2) -- cycle ;%angle droit;
		\filldraw[fill = gray!20, draw=black,shift = {(8,4.7,0)}] (0,0,0) -- (0,0.3,0) --(0,0.3,0.2) --(0,0,0.2) -- cycle ;%angle droit;		
		\filldraw[fill = gray!20, draw=black,shift = {(8,5,0)}] (0,0,0) -- (-0.3,0,0) --(-0.3,0,0.2) --(0,0,0.2) -- cycle ;%angle droit;
		\draw[<-] (-0.10,2.5,0.875) -- (-0.10,3,1.5) node [above,draw,inner sep=0]{\parbox{2cm}{\begin{center} Terrasse en béton \end{center}}};
		\node at (8,0,1) [left] {A};
		\node at (8,5,0.65) [above] {B};
		\node at (8,5,0) [below] {C};
		\node at (8,0,0) [left] {D};
		\node at (0,0,1) [above right] {E};
		\node at (0,5,0.65) [right] {F};
		\node at (0,5,0) [right] {G};
		\node at (0,0,0) [below] {H};
		\node at (8,0,0.65) [left] {P};
		\filldraw [fill = gray!20, draw=black] (8,5,0.65) -- (8,3.,0.65) .. controls (8,3,0.72) .. (8,3.1,0.783) -- cycle;
	\end{tikzpicture}
	
	
	\begin{enumerate}
		\item L'angle $ \widehat{\text{ABP}} $ doit mesurer entre 1° et 1,5°.
		
		Le projet de Madame Martin vérifie-t-il cette condition ?
		
		\item Madame Martin souhaite se faire livrer le béton nécessaire à la réalisation de sa terrasse, par camion-toupie.
		
		Elle fait appel à une entreprise spécialisée.
		
		À l'aide des informations contenues dans le tableau suivant, déterminer le montant de la facture établie par l'entreprise.
		\textit{On rappelle que toute trace de recherche, même incomplète, pourra être prise en compte dans l'évaluation.}
		
		\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\centering \arraybackslash}X|} \hline
			\textbf{Information 1}\\
			Distance entre l'entreprise et la maison de Madame Martin : 23 km\\ \hline
			\textbf{Information 2}\\
			Volume d'un prisme droit = Aire de la base du prisme $\times$ hauteur du prisme \\ \hline
			\textbf{Information 3}\\
			\textbf{Conditions tarifaires de l'entreprise spécialisée}
			\begin{itemize}
				\item Prix du m$^3$ de béton : 95~\euro{}
				\item Capacité maximale du camion-toupie : 6 m$^3$
				\item Frais de livraison : 5~\euro{} par km parcouru par le camion-toupie
				\item L'entreprise facture les distances aller et retour (entreprise / lieu de livraison) parcourues par le camion-toupie.
			\end{itemize}\\ \hline
		\end{tabularx}
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
		\begin{enumerate}
			\item Dans le triangle ABP rectangle en P, on a :
		\begin{itemize}
			\item BP $ = 5$ m ([BP] est le côté adjacent à l'angle $\widehat{\text{ABP}}$.)
			\item AP $ = \text{AD} - \text{PD} = \text{AD} - \text{FG} = 0,27~\text{m} - 0,15~\text{m}= 0,12~\text{m}$ ([AP] côté opposé à l'angle $\widehat{\text{ABP}}$.)
		\end{itemize}
			
			On a donc par définition : $\tan( \widehat{\text{ABP}}) =  \dfrac{\text{AP}}{\text{BP}} = \dfrac{0,12}{5} = 0,024$.
			
			Avec la calculatrice, on obtient $\widehat{\text{ABP}} \approx 1,37^{\circ}$. $\widehat{\text{ABP}}$ étant entre $1^{\circ}$ et $5^{\circ}$, la condition est vérifiée.	
			\item 		
		\begin{itemize}
			\item Le volume de la terrasse est celle d'un prisme droit de base ABCD et de hauteur [CG].
			
			Son volume est donc égal à : $\left(5 \times 0,15 + \dfrac{5 \times 0,12}{2}\right) \times 8 = 8,4$~m$^3$.
			
			\item Il faudra donc que le camion-toupie vienne 2 fois (puisqu'en une seule fois, il ne peut apporter que 6 m$^3$, alors qu'en deux fois, il peut apporter jusque 12 m$^3$), ce qui représente une distance parcourue de $4 \times 23 = 92$~km.
		\end{itemize}
		
			L'entreprise facturera donc :
			
			-- pour le béton : $8,4 \times 95 = \np{798}$~\euro,
			
			-- pour le transport $92 \times 5 = 460$~\euro{},
			
			 soit une facture totale de : $\np{798} + 460 = \np{1258}$~\euro.
			
		\end{enumerate}
		
	\end{Solution}
	% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2023_06_metropole_5


\begin{exercice}
	On considère la fenêtre de téléchargement ci-dessous.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
			\draw[line width = 2pt] (0,0) rectangle (12,2);
			\draw [line width = 1pt, fill = gray!60]  (1.4,1.1) rectangle (2.2,1.3);
			\draw [line width = 1pt]  (1.4,1.1) rectangle (10.6,1.3);
			\node [right] at (1.4,0.55) {Téléchargé : 9,7 sur 115,2 Mo (1,3 Mo/s)};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	Si la vitesse de téléchargement reste constante, combien faudra-t-il de temps, en heures-minutes-secondes pour que le téléchargement se termine ?
\end{exercice}
\begin{Solution}
\medskip
	À vitesse constante, 1,3 Mo sont téléchargés chaque seconde.
	
	Il reste à télécharger : $115,2 - 9,7 = 105,5$~Mo.
	
	Il faudra donc : $\dfrac{105,5}{1,3} \approx 81,2$~s, soit entre 1 minute 21 secondes et 1 minute 22 secondes.
\end{Solution}
\end{Maquette}
\end{document} 